
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\IfFileExists{src/libs/body.tex}{\input{src/libs/body.tex}}{\input{../libs/body.tex}}
\IfFileExists{src/libs/header.tex}{\input{src/libs/header.tex}}{\input{../libs/header.tex}}
\IfFileExists{src/libs/footer.tex}{\input{src/libs/footer.tex}}{\input{../libs/footer.tex}}
\usepackage{docmute}
\hypersetup{pdftitle={Hướng dẫn sử dụng: tính năng chính}}

\begin{document}
\providecommand{\StandaloneSectionSetup}[2]{\ApplyStandardFooter{#1}{#2}}
\StandaloneSectionSetup{10-gameCoreGuide.tex}{LastPageGameCoreGuide}
\onehalfspacing

\section{Hướng dẫn sử dụng tính năng chính}

\subsection{Quy tắc chơi}
Lối chơi cốt lõi đòi hỏi sự khéo léo và tư duy không gian. Các khối hình đa dạng sẽ liên tục rơi xuống từ phía trên màn hình. Nhiệm vụ của bạn là:
\begin{itemize}
    \item Lắp ráp các khối hình sao cho lấp đầy hoàn toàn một (hoặc nhiều) hàng ngang.
    \item \textbf{Xóa hàng (Line Clear):} Khi một hàng ngang được lấp đầy, nó sẽ biến mất. Việc này mang lại điểm số, đồng thời là cơ sở để nhân vật của bạn thực hiện các đòn tấn công trong trận chiến.
    \item Hãy cẩn thận không để các khối gạch chạm đến đỉnh màn hình, nếu không trò chơi sẽ kết thúc.
\end{itemize}

\subsection{Hệ thống phím điều khiển}
Sử dụng các phím điều hướng trên bàn phím để thao tác với khối gạch đang rơi:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Phím A / D:} Di chuyển khối gạch sang trái hoặc sang phải. Khối gạch sẽ tự động dừng lại nếu chạm vào ranh giới tường (Wall Kick).
    \item \textbf{Phím W:} Xoay khối gạch 90 độ để tìm hướng thả phù hợp nhất. Nếu không gian quá hẹp (sát tường hoặc bị kẹt), thao tác xoay sẽ bị vô hiệu hóa để tránh lỗi đè khối.
    \item \textbf{Phím S:} Tăng tốc độ rơi của khối gạch để nhanh chóng hoàn thành hàng.
\end{itemize}

\label{LastPageGameCoreGuide}
\end{document}