% !TEX TS-program = xelatex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\IfFileExists{src/libs/body.tex}{\input{src/libs/body.tex}}{\input{../libs/body.tex}}
\IfFileExists{src/libs/header.tex}{\input{src/libs/header.tex}}{\input{../libs/header.tex}}
\IfFileExists{src/libs/footer.tex}{\input{src/libs/footer.tex}}{\input{../libs/footer.tex}}
\usepackage{docmute}
\hypersetup{pdftitle={Báo cáo Kỹ năng nghề nghiệp - chiến lược kiểm thử}}

\begin{document}
\providecommand{\StandaloneSectionSetup}[2]{\ApplyStandardFooter{#1}{#2}}
\StandaloneSectionSetup{11-testStrategy.tex}{LastPageTestStrategy}
\onehalfspacing
\section{Chiến lược kiểm thử}

\subsection{Giới thiệu chung}
Trong dự án game xếp hình hiện tại, hệ thống được chia thành ba module chính: `gameCore`, `gameConsole` và `gameStory`, như mô tả trong `app/appTree.md`. Thiết kế phân tán này cho phép nhiều lập trình viên làm việc song song, nhưng cũng đặt ra yêu cầu kiểm thử cao hơn bởi vì cần đảm bảo tính đúng đắn trong từng module và tính đồng nhất khi tích hợp.

Chiến lược kiểm thử được xây dựng theo ba nguyên tắc chính:
- Tách bạch kiểm thử theo module để mỗi lập trình viên dễ dàng kiểm soát phần mình phụ trách.
- Xây dựng kiểm thử tích hợp để phát hiện lỗi giao tiếp giữa các module.
- Duy trì kiểm thử hệ thống và hồi quy để bảo đảm tính ổn định trong toàn bộ luồng chạy của game.

Nội dung chiến lược này ưu tiên kiểm thử logic cốt lõi của `gameCore`, sau đó mở rộng sang giao diện `gameConsole` và phần nội dung `gameStory`. Mỗi module đều cần có bộ kiểm thử độc lập, bộ kiểm thử tích hợp và bộ kịch bản hồi quy.

\subsection{Mục tiêu kiểm thử}
Mục tiêu chính của chiến lược kiểm thử trong dự án là:
- Bảo đảm tính đúng đắn của luật chơi và logic xử lý khối Tetrimino.
- Đảm bảo đầu vào người chơi được xử lý chính xác và phản hồi kịp thời.
- Giảm thiểu lỗi tích hợp giữa các module khi nhiều lập trình viên cùng phát triển.
- Duy trì tính nhất quán hiển thị trên console và trạng thái game.
- Hỗ trợ phát hiện sớm lỗi hồi quy khi codebase mở rộng.
- Cung cấp cơ sở bằng test case để có thể chuyển giao giữa các thành viên.

Những mục tiêu này được cụ thể hóa bằng các loại kiểm thử sau: kiểm thử đơn vị, kiểm thử tích hợp, kiểm thử hệ thống, kiểm thử hồi quy, kiểm thử hiệu năng và kiểm thử trải nghiệm người dùng.

\subsection{Phạm vi kiểm thử}
Chiến lược kiểm thử cần bao quát tất cả các phần sau:

\subsubsection{Kiểm thử `gameCore`}
`gameCore` là lõi xử lý logic của trò chơi. Phạm vi kiểm thử `gameCore` bao gồm:
- Tạo khối mới đúng theo thứ tự và dạng khối được định nghĩa.
- Di chuyển trái, phải, xuống và xoay khối đúng theo quy tắc.
- Xác định va chạm và dừng khi khối chạm thành bên hoặc đáy.
- Xử lý xoay khi khối ở sát cạnh hoặc trên các cấu trúc cao.
- Xóa dòng khi một hoặc nhiều hàng đầy, cập nhật điểm số và dịch chuyển khối phía trên xuống.
- Điều kiện xác định game over khi không thể tạo khối mới hoặc khi khối chồng quá cao.
- Cập nhật trạng thái tốc độ, cấp độ, và điểm dựa trên số dòng bị phá.
- Chuyển đổi giữa trạng thái đang chơi, tạm dừng, kết thúc và khởi động lại.

Các chức năng này phải được kiểm thử bằng dữ liệu cố định và kịch bản động, bao gồm cả trường hợp bình thường và biên.

\subsubsection{Kiểm thử `gameConsole`}
`gameConsole` xây dựng giao diện hiển thị và xử lý đầu vào. Phạm vi kiểm thử `gameConsole` bao gồm:
- Nhận diện chính xác tổ hợp phím điều hướng.
- Phản hồi nhanh, không bị delay khi người chơi nhấn phím.
- Hiển thị bảng chơi, phần tử khối, vị trí tiếp theo và thông tin điểm số.
- Quản lý vòng lặp game và chu kỳ làm mới giao diện.
- Xử lý tạm dừng, tiếp tục và khởi động lại mà không dẫn đến phân mảnh giao diện.
- Đảm bảo không xảy ra hiện tượng in đè, hiển thị sai ký tự hoặc mất dòng trên terminal.
- Tương tác đúng với `gameCore`, không làm sai lệch dữ liệu hiển thị.

Đối với `gameConsole`, kiểm thử có thể phân chia thành kiểm thử logic hiển thị và kiểm thử trải nghiệm nhập liệu.

\subsubsection{Kiểm thử `gameStory`}
`gameStory` là phần mở rộng nội dung. Phạm vi kiểm thử `gameStory` bao gồm:
- Kích hoạt đúng các sự kiện khi đạt điều kiện đặt ra.
- Chuyển cảnh và hiển thị nội dung không làm gián đoạn luồng chơi.
- Tương thích với các trạng thái game khác nhau: tạm dừng, chơi tiếp, game over.
- Cập nhật nội dung đúng khi dữ liệu truyện thay đổi.
- Không làm thay đổi logic core ngoài phạm vi cho phép.

Nếu dự án hiện tại chưa cung cấp cốt truyện đầy đủ, chiến lược vẫn nên dành chỗ mở cho phần `gameStory` trong quá trình kiểm thử.

\subsubsection{Kiểm thử tích hợp}
Kiểm thử tích hợp nhằm bảo đảm mọi module hoạt động trơn tru khi kết hợp. Phạm vi kiểm thử tích hợp bao gồm:
- Giao tiếp `gameCore` và `gameConsole` qua API hoặc callback.
- Xử lý trạng thái đồng bộ giữa hiển thị và logic game.
- Truyền đúng sự kiện từ `gameCore` sang `gameStory` và ngược lại.
- Chạy các kịch bản từ `main.cpp` để xác minh toàn bộ luồng khởi chạy, chơi, pause, kết thúc và restart.

Kiểm thử tích hợp cần chú trọng tới các tình huống đa bước, không chỉ kiểm tra từng hàm riêng lẻ.

\subsection{Chiến lược kiểm thử theo lớp}
Để đáp ứng yêu cầu của dự án nhiều lập trình viên, chiến lược kiểm thử được thiết kế theo nhiều lớp.

\subsubsection{Kiểm thử đơn vị}
Kiểm thử đơn vị là lớp cơ bản nhất. Mỗi module cần bộ kiểm thử đơn vị độc lập:
- `gameCore` nên có kiểm thử cho từng hàm tính toán vị trí, xử lý va chạm và cập nhật board.
- `gameConsole` nên có kiểm thử cho hàm chuyển trạng thái, xử lý đầu vào và xây dựng chuỗi hiển thị.
- `gameStory` nên có kiểm thử cho logic điều kiện và chuyển đổi trạng thái câu chuyện.

Kiểm thử đơn vị phải đảm bảo rằng từng đoạn mã nhỏ hoạt động đúng, giúp phát hiện lỗi ngay khi viết.

\subsubsection{Kiểm thử tích hợp}
Sau kiểm thử đơn vị, cần kiểm thử tích hợp để phát hiện lỗi giao tiếp.

- Dùng test double hoặc mock để cô lập module khi cần.
- Thử nghiệm các đường luồng chính như di chuyển khối, xoay khối và xóa dòng qua toàn bộ chuỗi xử lý.
- Kiểm tra rằng khi `gameCore` trả về trạng thái đã xóa dòng, `gameConsole` hiển thị đúng và `gameStory` nhận được sự kiện hợp lệ.

\subsubsection{Kiểm thử hệ thống}
Kiểm thử hệ thống xem toàn bộ game như một thực thể duy nhất.

- Chạy các kịch bản end-to-end, bắt đầu từ `main.cpp` và thực hiện các bước như người chơi thực.
- Kịch bản gồm nhiều bước: khởi động, chơi vài lượt, tạm dừng, tiếp tục, phá dòng, tăng tốc và game over.
- Đây là lớp kiểm thử quan trọng nhất để đảm bảo game không chỉ chạy đúng về mặt logic mà còn vận hành ổn định.

\subsubsection{Kiểm thử hồi quy}
Kiểm thử hồi quy trước và sau khi có thay đổi mã.

- Mỗi lần sửa một tính năng, chạy lại bộ test hồi quy để đảm bảo không làm hỏng chức năng khác.
- Xây dựng danh sách kịch bản hồi quy gắn với tính năng cốt lõi: tạo khối, di chuyển, xoay, xóa dòng, tạm dừng, tiếp tục và game over.
- Việc duy trì bộ kiểm thử hồi quy là nền tảng cho sự ổn định trong môi trường phát triển nhiều người.

\subsubsection{Kiểm thử hiệu năng}
Dù game hoạt động trên console, hiệu năng vẫn cần quan tâm.

- Đo thời gian xử lý mỗi bước vòng lặp game.
- Đánh giá phản hồi bàn phím khi tốc độ tăng cao.
- Kiểm tra xem việc vẽ lại console có gây hiện tượng flicker hoặc giật hình.
- Kiểm tra bộ nhớ và mức tiêu thụ CPU khi chơi lâu.
- Đảm bảo game vẫn phản hồi tốt khi thực hiện các hành động liên tục.

\subsubsection{Kiểm thử trải nghiệm người dùng}
Phần này tập trung vào cảm giác chơi chứ không chỉ logic.

- Giao diện có rõ ràng, thông tin điểm và trạng thái được trình bày dễ hiểu.
- Phím bấm có độ nhạy phù hợp và không gây giật.
- Thông báo tạm dừng, kết thúc và hướng dẫn xuất hiện đúng lúc.
- Phần nội dung story không làm gián đoạn và có thể tắt hoặc bỏ qua nếu cần.

\subsection{Các chiến lược kiểm thử bổ sung}
Ngoài các chiến lược chính đã đề cập, chiến lược kiểm thử có thể bổ sung thêm một số phương pháp khác để tăng cường độ tin cậy và bao phủ.

\subsubsection{Kiểm thử dựa trên mô hình (Model-Based Testing)}
Chiến lược này xây dựng mô hình trạng thái của game (ví dụ: máy trạng thái hữu hạn cho các trạng thái chơi, tạm dừng, game over) và tạo test case tự động từ mô hình.
- Ưu điểm: Phát hiện lỗi chuyển trạng thái và logic phức tạp mà kiểm thử thủ công khó nắm bắt.
- Áp dụng: Sử dụng công cụ như GraphWalker để mô hình hóa luồng game và sinh test case cho `gameCore`.
- Tác dụng phụ: Yêu cầu kỹ năng xây dựng mô hình, có thể tốn thời gian ban đầu nhưng tiết kiệm khi codebase thay đổi.

\subsubsection{Kiểm thử fuzzing}
Fuzzing là phương pháp cung cấp đầu vào ngẫu nhiên hoặc biến đổi để kiểm tra độ bền của hệ thống.
- Ưu điểm: Phát hiện lỗi biên và crash không mong muốn, đặc biệt với đầu vào bàn phím.
- Áp dụng: Fuzzing cho `gameConsole` bằng cách gửi chuỗi phím ngẫu nhiên và quan sát phản hồi, hoặc fuzzing dữ liệu board trong `gameCore`.
- Tác dụng phụ: Có thể tạo ra nhiều false positive, cần lọc kết quả và không hiệu quả cho logic quy tắc cụ thể.

\subsubsection{Kiểm thử alpha và beta}
- Alpha testing: Thực hiện bởi đội ngũ phát triển nội bộ, tập trung vào chức năng cốt lõi.
- Beta testing: Phát hành phiên bản thử nghiệm cho người dùng bên ngoài để thu thập phản hồi thực tế.
- Ưu điểm: Thu thập dữ liệu thực tế về trải nghiệm người dùng và lỗi không phát hiện trong môi trường kiểm soát.
- Áp dụng: Sau khi hoàn thành kiểm thử tích hợp, tiến hành alpha testing với nhóm QA nội bộ, sau đó beta testing với một nhóm người dùng nhỏ.
- Tác dụng phụ: Tốn thời gian và có rủi ro lộ thông tin dự án nếu không quản lý tốt.

\subsubsection{Kiểm thử bảo mật cơ bản}
Mặc dù game không liên quan đến dữ liệu nhạy cảm, vẫn cần kiểm tra bảo mật cơ bản như chống cheat hoặc injection qua đầu vào.
- Ưu điểm: Ngăn ngừa exploit đơn giản như thay đổi điểm số hoặc trạng thái game.
- Áp dụng: Kiểm tra đầu vào bàn phím không gây ra hành vi bất ngờ, và đảm bảo không có lỗ hổng trong xử lý dữ liệu.
- Tác dụng phụ: Có thể không cần thiết cho game đơn giản, nhưng tốt cho việc mở rộng tương lai.

\subsubsection{Kiểm thử tương thích}
Kiểm tra game hoạt động trên các môi trường khác nhau như terminal khác nhau, hệ điều hành hoặc cấu hình phần cứng.
- Ưu điểm: Đảm bảo game chạy ổn định trên nhiều nền tảng.
- Áp dụng: Chạy test case trên các terminal emulator khác nhau (như xterm, gnome-terminal) và kiểm tra hiển thị.
- Tác dụng phụ: Tăng khối lượng kiểm thử nếu hỗ trợ nhiều nền tảng, nhưng cần thiết cho phân phối rộng.

Những chiến lược bổ sung này có thể được tích hợp tùy theo giai đoạn phát triển và nguồn lực có sẵn, nhằm bổ sung cho chiến lược chính.

\subsection{Chiến lược kiểm thử phù hợp với nhiều lập trình viên}
Khi nhiều lập trình viên cùng làm việc, yếu tố quy trình kiểm thử và phối hợp trở nên quan trọng.

\subsubsection{Phân chia trách nhiệm rõ ràng}
Mỗi module phải có người chịu trách nhiệm chính:
- `gameCore`: chịu trách nhiệm về toàn bộ logic xử lý game.
- `gameConsole`: chịu trách nhiệm về giao diện và tương tác người dùng.
- `gameStory`: chịu trách nhiệm về nội dung và quy trình truyện.

Phân chia trách nhiệm rõ ràng giúp giảm xung đột và tạo ra điểm kiểm soát cụ thể khi đưa ra review hoặc sửa lỗi.

\subsubsection{Giao thức kiểm thử chung}
Cần thiết lập giao thức kiểm thử chung:
- Quy ước đặt tên test case và thư mục lưu trữ.
- Mô tả rõ input, output và hành vi mong đợi.
- Định nghĩa rõ ràng các ranh giới giữa module.
- Yêu cầu mọi commit liên quan đến feature đều kèm theo kết quả kiểm thử đã chạy.

\subsubsection{Tài liệu hóa API và interface}
Đối với mỗi module, cần tài liệu hóa giao diện công khai:
- Với `gameCore`, liệt kê các hàm, cấu trúc dữ liệu và sự kiện trả về.
- Với `gameConsole`, liệt kê các phương thức nhận đầu vào và phản hồi trạng thái.
- Với `gameStory`, liệt kê các sự kiện kích hoạt và thông tin cần nhận.

Tài liệu hóa giúp lập trình viên khác dễ dàng viết kiểm thử liên quan mà không cần hiểu toàn bộ mã nguồn.

\subsubsection{Quy trình pull request và kiểm thử}
Chiến lược kiểm thử phải gắn chặt với quy trình quản lý mã nguồn:
- Mỗi PR cần nêu rõ kiểm thử đã thực hiện.
- Yêu cầu chạy test đơn vị và test tích hợp trước khi merge.
- Nếu có CI, tích hợp test tự động để kiểm tra mỗi PR.
- Reviewer cần xác minh tên test case, phạm vi kiểm thử và kết quả.

\subsection{Kiểm thử tự động}
Kiểm thử tự động là thành phần quan trọng để đảm bảo phát triển hiệu quả.

\subsubsection{Lựa chọn framework}
Nên sử dụng các framework kiểm thử phù hợp với C++ như Google Test hoặc Catch2. Các framework này cho phép viết test case rõ ràng, dễ đọc và tích hợp vào pipeline build.

\subsubsection{Chiến lược viết test}
Viết test theo nguyên tắc:
- Test đơn vị cho các hàm xử lý lõi.
- Test tích hợp cho luồng gửi lệnh và nhận trạng thái giữa module.
- Test hệ thống cho luồng toàn bộ từ `main.cpp`.
- Test hồi quy cho các tính năng quan trọng.

\subsubsection{Tách logic xử lý khỏi hiển thị}
Để kiểm thử tự động hiệu quả, cần tách logic lõi khỏi hiển thị console:
- `gameCore` chỉ thao tác với dữ liệu, không in ra màn hình.
- `gameConsole` chuyển dữ liệu sang chuỗi ký tự và chỉ chịu trách nhiệm hiển thị.

Cách tách này giúp viết test tự động cho `gameCore` mà không cần bắt chước terminal.

\subsubsection{Đo độ bao phủ}
Theo dõi độ bao phủ giúp đánh giá mức độ hoàn chỉnh của bộ test tự động. Ưu tiên đạt độ bao phủ cao ở các phần:
- Xử lý va chạm và xoay khối.
- Xử lý xóa dòng và cập nhật điểm.
- Chuyển trạng thái game.

\subsection{Kiểm thử thủ công}
Một số tình huống vẫn phải kiểm thử thủ công, đặc biệt là phần giao diện console và trải nghiệm người dùng.

\subsubsection{Thiết kế ca kiểm thử thủ công}
Cần xây dựng danh sách ca kiểm thử chi tiết. Mỗi ca nên nêu rõ:
- Các bước thực hiện.
- Kết quả mong đợi.
- Ghi chú điều kiện ngoại lệ.

Ví dụ các ca kiểm thử:
- Chơi game đến khi xóa 1 dòng, 2 dòng, 3 dòng và 4 dòng.
- Thực hiện xoay khối khi chạm cạnh trái, cạnh phải, và trên đỉnh cao.
- Nhấn giữ phím để di chuyển khối và quan sát phản hồi.
- Tạm dừng và tiếp tục, xem thông tin trạng thái có giữ nguyên.
- Chơi đến khi game over và bắt đầu lại.
- Kích hoạt sự kiện `gameStory` nếu có.

\subsubsection{Kiểm thử khám phá}
Kiểm thử khám phá nên được thực hiện bởi các thành viên QA hoặc lập trình viên khác:
- Chơi game với cách sử dụng bất thường.
- Thử nhập phím khi game đang tạm dừng.
- Thay đổi tốc độ rơi khi đang chơi.
- Chạy game lâu để kiểm tra ổn định.

\subsubsection{Phản hồi người dùng và tính dễ dùng}
Kiểm thử thủ công còn nhằm kiểm tra cảm nhận người dùng:
- Các phím điều khiển có dễ nhớ không.
- Thông tin hiển thị có rõ ràng, dễ hiểu không.
- Thời gian phản hồi phím có trực tiếp và không bị delay.
- Các thông báo như pause, game over có dễ phân biệt không.

\subsection{Quản lý tài liệu và báo cáo kiểm thử}
Chiến lược kiểm thử cần đi đôi với tài liệu rõ ràng và quy trình báo cáo.

\subsubsection{Tài liệu test case}
Mỗi test case cần ghi chép:
- Tiêu đề.
- Mục tiêu kiểm thử.
- Điều kiện ban đầu.
- Các bước thực hiện.
- Kết quả dự kiến.
- Kết quả thực tế và ghi chú.

Tài liệu này nên được lưu trữ tập trung và cập nhật mỗi khi logic thay đổi.

\subsubsection{Báo cáo lỗi}
Khi phát hiện lỗi, cần ghi báo cáo chi tiết:
- Mô tả rõ hành vi sai.
- Trình bày cách tái tạo lỗi.
- Chỉ rõ module liên quan.
- Gắn thẻ mức độ ưu tiên.
- Kèm theo test case đã chạy.

\subsection{Đánh giá rủi ro và ưu tiên kiểm thử}
Chiến lược kiểm thử phải dựa trên đánh giá rủi ro để phân bổ nguồn lực phù hợp.

\subsubsection{Rủi ro cao}
- Lỗi logic `gameCore` làm sai quy tắc xếp khối hoặc xóa dòng.
- Lỗi tương tác giữa `gameCore` và `gameConsole` khiến thông tin hiển thị sai.
- Lỗi game over hoặc khởi động lại không đúng.

\subsubsection{Rủi ro trung bình}
- Lỗi hiển thị thông tin điểm, trạng thái hoặc bảng chơi.
- Lỗi trong `gameStory` khiến sự kiện kích hoạt sai lúc chơi.

\subsubsection{Rủi ro thấp}
- Lỗi về thẩm mỹ hiển thị như ký tự viền.
- Lỗi ở các chức năng mở rộng không ảnh hưởng đến gameplay cơ bản.

\subsection{Đánh đổi cần cân nhắc}
Khi triển khai chiến lược kiểm thử, cần cân nhắc những điểm sau:

- Thời gian viết và duy trì test case vs. tốc độ phát triển. Không nên đầu tư quá sâu vào kiểm thử trước khi sản phẩm đạt mức ổn định. Tác dụng phụ: Nếu đầu tư quá sớm, có thể lãng phí thời gian khi yêu cầu thay đổi, nhưng nếu đầu tư muộn, rủi ro lỗi tích lũy cao.
- Kiểm thử tự động vs. kiểm thử thủ công. Kiểm thử tự động mạnh về độ lặp lại, kiểm thử thủ công mạnh về trải nghiệm người dùng. Đánh đổi: Tự động hóa tiết kiệm thời gian dài hạn nhưng đòi hỏi kỹ năng lập trình và công cụ, trong khi thủ công linh hoạt hơn nhưng dễ bỏ sót và tốn nhân lực.
- Tiêu chuẩn API nghiêm ngặt vs. sự linh hoạt khi thay đổi yêu cầu. Cần có thỏa thuận chung để giữ ổn định giao diện module. Tác dụng phụ: API nghiêm ngặt giảm lỗi tích hợp nhưng có thể làm chậm tiến độ khi cần thay đổi nhanh, ngược lại linh hoạt hơn nhưng tăng rủi ro xung đột giữa module.
- Phát triển song song nhiều nhánh vs. kiểm soát chất lượng. Cần có quy trình tích hợp và review chặt chẽ. Đánh đổi: Phát triển song song tăng tốc độ nhưng đòi hỏi kiểm thử tích hợp thường xuyên, nếu không sẽ dẫn đến lỗi tích hợp muộn và tốn kém sửa chữa.
- Độ bao phủ kiểm thử vs. chi phí tài nguyên. Ưu tiên kiểm thử các phần quan trọng như `gameCore` nhưng không thể kiểm thử mọi thứ. Tác dụng phụ: Nếu bao phủ thấp, rủi ro lỗi sót cao; nếu quá cao, tốn thời gian và có thể làm chậm tiến độ.
- Kiểm thử hồi quy vs. phát triển tính năng mới. Mỗi thay đổi cần chạy lại hồi quy, nhưng điều này có thể làm chậm việc thêm tính năng. Đánh đổi: Hồi quy đảm bảo ổn định nhưng nếu quá thường xuyên, có thể gây frustrate cho lập trình viên; nếu ít, rủi ro lỗi lan rộng.
- Tách logic khỏi hiển thị vs. kiểm thử toàn diện. Việc tách giúp kiểm thử tự động dễ dàng nhưng có thể làm tăng độ phức tạp mã nguồn. Tác dụng phụ: Tăng khả năng bảo trì nhưng đòi hỏi thiết kế kiến trúc tốt từ đầu.

Những đánh đổi này cần được cân nhắc dựa trên giai đoạn dự án: trong giai đoạn đầu, ưu tiên tốc độ phát triển và kiểm thử cơ bản; ở giai đoạn ổn định, tăng cường kiểm thử tự động và hồi quy.

\subsection{Lý do chọn chiến lược kiểm thử hiện tại}
Chiến lược kiểm thử hiện tại được chọn vì phù hợp với cấu trúc module của dự án và môi trường phát triển nhiều lập trình viên, đồng thời cân bằng giữa hiệu quả và chi phí.

- Phù hợp với kiến trúc module: Chiến lược tập trung vào kiểm thử từng module riêng biệt (`gameCore`, `gameConsole`, `gameStory`) giúp dễ dàng phân chia công việc và phát hiện lỗi sớm trong từng phần, thay vì kiểm thử toàn bộ hệ thống ngay từ đầu.
- Hỗ trợ phát triển song song: Với nhiều lập trình viên, chiến lược này cho phép mỗi người tự kiểm thử module của mình, giảm xung đột và tăng hiệu quả phối hợp thông qua kiểm thử tích hợp và hệ thống.
- Cân bằng giữa tự động và thủ công: Kết hợp kiểm thử tự động cho logic lõi và thủ công cho trải nghiệm người dùng, đảm bảo độ tin cậy mà không tốn quá nhiều tài nguyên.
- Tập trung vào rủi ro cao: Ưu tiên kiểm thử `gameCore` và tích hợp, nơi lỗi có thể ảnh hưởng lớn nhất đến gameplay, trong khi vẫn bao phủ các phần khác.
- Dễ mở rộng và bảo trì: Chiến lược này dễ dàng thêm các chiến lược bổ sung như fuzzing hoặc model-based testing khi dự án phát triển, và có thể tích hợp với CI/CD để tự động hóa quy trình.
- Tránh các chiến lược quá phức tạp: Không chọn các phương pháp như model-based testing làm chính vì đòi hỏi chuyên môn cao và thời gian xây dựng mô hình, trong khi chiến lược hiện tại đã đủ mạnh cho một game đơn giản như Tetris.
- Dựa trên thực tiễn: Chiến lược này dựa trên các phương pháp kiểm thử tiêu chuẩn cho game và phần mềm module hóa, đã được chứng minh hiệu quả trong các dự án tương tự, giúp giảm rủi ro và tăng chất lượng sản phẩm cuối cùng.

\subsection{Kết luận}
Chiến lược kiểm thử cho game xếp hình theo cấu trúc `app/appTree.md` phải đảm bảo cả ba yếu tố: kiểm thử module độc lập, kiểm thử tích hợp và kiểm thử hệ thống. Trong môi trường nhiều lập trình viên, việc phân chia rõ trách nhiệm, tài liệu hóa API và kiểm thử quy trình là điều thiết yếu.

Chiến lược này bảo đảm:
- `gameCore` được kiểm thử kỹ về logic và trạng thái.
- `gameConsole` được kiểm thử về hiển thị và đầu vào.
- `gameStory` được kiểm thử về kích hoạt sự kiện và tính tương thích.
- Mọi thay đổi đều được kiểm thử hồi quy để tránh lỗi lan rộng.
- Nhóm phát triển có thể phối hợp hiệu quả với quy trình rõ ràng và tài liệu đầy đủ.

Với nội dung chi tiết và đầy đủ trên, nhóm phát triển sẽ có nền tảng kiểm thử vững chắc để phát triển game xếp hình một cách an toàn và hiệu quả, đồng thời dễ dàng mở rộng và bảo trì trong tương lai.


\label{LastPageTestStrategy}
\end{document}
