% !TEX TS-program = xelatex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\IfFileExists{src/libs/body.tex}{\input{src/libs/body.tex}}{\input{../libs/body.tex}}
\IfFileExists{src/libs/header.tex}{\input{src/libs/header.tex}}{\input{../libs/header.tex}}
\IfFileExists{src/libs/footer.tex}{\input{src/libs/footer.tex}}{\input{../libs/footer.tex}}
\usepackage{docmute}
\hypersetup{pdftitle={Bien ban hop - ctetris}}

\begin{document}
\providecommand{\StandaloneSectionSetup}[2]{\ApplyStandardFooter{#1}{#2}}
\StandaloneSectionSetup{03-meetingMinute.tex}{LastPageMeetingMinute}

\setlist[itemize,1]{label=\textbullet, leftmargin=1.5em, itemsep=0pt, parsep=0pt, topsep=2pt}
\setlist[itemize,2]{label=$\circ$, leftmargin=1.8em, itemsep=0pt, parsep=0pt, topsep=2pt}

\pagenumbering{arabic}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}
\singlespacing
% ----------------------------------------------------
% ====================================================
% ===== BIÊN BẢN HỌP NGÀY 12/04/2026 =================
% ====================================================
% ===== TITLE =====
\begin{center}
    {\large\bfseries BIÊN BẢN CUỘC HỌP}
\end{center}
\begin{center}
    \textbf{Ngày: 12 / 04 / 2026}
\end{center}
\vspace{0.4em}

% ===== SECTION 1 =====
\textbf{1. Thông tin chung}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Thời gian:} 13h:30 – 13h:55, Chủ nhật, ngày 12/04/2026.
    \item \textbf{Địa điểm:} Trực tuyến qua Google Meet.
    \item \textbf{Tổ chức cuộc họp:} Phạm Tấn Phúc.
    \item \textbf{Thành phần tham dự:} Phạm Tấn Phúc, Ngô Triều Vĩ, Nguyễn Trung Kiên.
    \item \textbf{Mục đích cuộc họp:}
    \begin{itemize}
        \item Review cấu trúc mã nguồn dự án CTetris trên GitHub.
        \item Kiểm tra tài liệu báo cáo trên Latex
        \item Chia sẻ và thảo luận về Gameplay của trò chơi.
    \end{itemize}
\end{itemize}

% ===== SECTION 2 =====
\vspace{4pt}
\textbf{2. Nội dung thảo luận chính}

\subsecheading{2.1. Dự án CTetris (Console Tetris)}
\begin{itemize}
    \item Cấu trúc thư mục mã nguồn: Nhóm đã thống nhất chia dự án thành các module rõ ràng:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{app/}: Chứa mã nguồn chính (\texttt{main.cpp}).
        \item \texttt{src/}: Bao gồm các thành phần giao diện console, logic game (gameCore), và hình học (geometry).
        \item \texttt{include/}: Chứa các file header tương ứng cho từng module.
    \end{itemize}
    \item Tài liệu đi kèm: File \texttt{appTree.md} đã liệt kê chi tiết sơ đồ cây của ứng dụng để các thành viên dễ theo dõi.
    \item Tiến độ GitHub: Đã thực hiện cập nhật nội dung game guide.
\end{itemize}

\subsecheading{2.2. Tài liệu Báo cáo (Overleaf/LaTeX)}
\begin{itemize}
    \item Nội dung báo cáo: Nhóm đang hoàn thiện báo cáo.
    \item Cấu trúc file LaTeX: Đã phân chia thành các file nhỏ trong thư mục \texttt{doc/src/content/} (Preface, References, Appendix, GameRequirements...).
    \item Chữ ký xác nhận: Nhóm đã chuẩn bị trang ký tên với chữ ký số của các thành viên.
\end{itemize}

\subsecheading{2.3. Dự án cTetris}
\begin{itemize}
    \item Gameplay: Trò chơi cTetris
    \item Cơ chế điều khiển:
    \begin{itemize}
        \item Phím A/D hoặc Mũi tên để di chuyển.
        \item Phím W hoặc Mũi tên lên xoay.
    \end{itemize}
    \item Quy tắc tính điểm: đạt 1 dòng được +1 điểm. Tốc độ game tăng dần theo điểm số.
\end{itemize}

\subsecheading{2.4. Thảo luận khác}
\begin{itemize}
    \item Nhóm đã kiểm tra các kênh trao đổi trên Slack (\texttt{\#all-sii004f21}) để cập nhật thông báo từ giảng viên.
    \item Thống nhất hạn chót hoàn thiện các phần còn lại là trước 20:00 cùng ngày.
\end{itemize}

% ===== SECTION 3 =====
\vspace{2pt}
\textbf{3. Kết luận và Phân công tiếp theo:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Phạm Tấn Phúc:} Tổng hợp mã nguồn cuối cùng và kiểm tra tính ổn định của game.
    \item \textbf{Tạ Minh Trường:} Hoàn thiện nốt các phần nội dung còn trống trong file báo cáo LaTeX.
    \item \textbf{Cả nhóm:} Cùng rà soát lại file PDF xuất ra từ Overleaf để đảm bảo không lỗi định dạng trước khi nộp.
\end{itemize}


\label{LastPageMeetingMinute} 
\end{document}